\Subsection{Линейная алгебра}

	\begin{remark}
		K - поле
	\end{remark}
	
	\begin{definition}
	Линейное уравнение:
	$ a_1 x_1 + a_2 x_2 + \ldots + a_n x_n = b $
	\end{definition}
	решение линейного уравнения - вектор 
	\[	
	\begin{pmatrix}
        x_1 \\
        x_2 \\
		\vdots \\
		x_n
	\end{pmatrix}
	\]
	
	\begin{definition} Система линейных уравненений\\
	
	\[\begin{cases}
		 a_{1,1} x_1 + a_{1,2} x_n + \ldots + a_{1,n} x_n = b_1\\
		 a_{2,1} x_1 + a_{2,2} x_n + \ldots + a_{2,n} x_n = b_2\\
		\ldots \\ 
		 a_{m,1} x_1 + a_{m,2} x_n + \ldots + a_{m,n} x_n = b_m		
	\end{cases}\]
	
	\end{definition}
	
	Матрица~--- возможное представление системы линейных уравнений 
	
	\[A = \begin{pmatrix}
	a_{1,1} & a_{1,2} & \ldots & a_{1,n}\\
	a_{2,1} & a_{2,2} & \ldots & a_{2,n}\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
	a_{m,1} & a_{m,2} & \ldots & a_{m,n}\\
	\end{pmatrix} ~~~~
	b = \begin{pmatrix}
		b_1 \\
		b_2 \\
		\vdots \\
		b_n 
	\end{pmatrix}
	\]
	
	Расширенная матрица системы уравнений~--- дописать к $А$ справа $b$
	\[A = \begin{pmatrix}
	a_{1,1} & a_{1,2} & \ldots & a_{1,n} & b_{1}\\
	a_{2,1} & a_{2,2} & \ldots & a_{2,n} & b_2\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots\\
	a_{m,1} & a_{m,2} & \ldots & a_{m,n} & b_m\\
	\end{pmatrix} \]
	
	\begin{definition}
	Cистема совместна~--- имеет хотя бы одно решение.
	Несовместна~--- иначе. 
	\end{definition}
	
	\begin{definition}
		Cистемы эквивалентны, если множества их решений совпадают.
	\end{definition}
	
	
	Преобразования системы, не меняющие мн-ва решений:
	
	\begin{enumerate}	
	\item умножение строки (уравнения) на $x \in K \ne 0$  
	\item Прибавление к одной строке (уравнению) другой домноженной на любое $x \in K$ 
	\item Перемена строк (уравнений) местами 
	\end{enumerate}

	\begin{remark}
    $\alpha \in K$
    \end{remark} 
    
     \[ \alpha
    	\begin{pmatrix}
    		x_1 \\
    		x_2 \\
    		\vdots \\
    		x_n 
    	\end{pmatrix}
     = 
    \begin{pmatrix}
    \alpha x_1\\
    \alpha x_2 \\
    \vdots \\
    \alpha x_n
    \end{pmatrix}\]
    
    
    \[\begin{pmatrix}
    \alpha_{1,1}\\
    \alpha_{2,1} \\
    \vdots \\
    \alpha_{m,1}
    \end{pmatrix} x_1 +
    \begin{pmatrix}
    \alpha_{1,2}\\
    \alpha_{2,2} \\
    \vdots \\
    \alpha_{m,2}
    \end{pmatrix} x_2 + \ldots +
    \begin{pmatrix}
    \alpha_{1,n}\\
    \alpha_{2,n} \\
    \vdots \\
    \alpha_{m,n}
    \end{pmatrix} x_n = \begin{pmatrix}
    b_1\\
    b_2\\
    \vdots \\
    b_n
    \end{pmatrix} \] \\
    
    
    \begin{remark}
    	(K~--- поле)
    \end{remark}
    \begin{definition}
    	Векторное (линейное) пространство~--- 
    	мн-во V со следующими операциями:\\
    	Поэлементное сложение $+ : V \times V \rightarrow V$ \\ 
    	Поэлементное умножение на скаляр $*: K \times V \rightarrow V$\\

    	\noindent Эти операции обладают следующими свойствами: 
    \label{def:vectorspace} % нужно, чтобы можно было дать ссылку
    \begin{enumerate}
	\item V~--- абелева группа, относительно $+$
	\item $\lambda(u+v) = \lambda u + \lambda v $
	\item $(\lambda + \mu)u = \lambda u + \mu u$
	\item $(\lambda \mu)v = \lambda(\mu v)$
	\item $1\in K$ ~~ $1 \cdot v = v, \forall v \in V$
	 \end{enumerate}
    \end{definition} 
    
   	\begin{remark}
   		Договоренности: 
   		\begin{itemize}
   			\item Элементы поля $K$ обозначаем греческими буквами~--- $\alpha, \beta, \gamma \in K$ 
   			\item Элементы $V$ латинскими~--- $u,v,x,y \in V$ 
   			\item Элементы векторного пространства~--- векторы 
   			\item Элементы $K$~--- скаляры
   		\end{itemize}
   	\end{remark}
    
    
	
	\noindent Примеры: 
	\begin{enumerate}
		\item Пространство столбцов (длины n) $K^n$ \\
		\exersize 1~--- векторное пространство 
		\item Пространство строк (длины n)  
		\item Пространство матриц~--- $K^{n \times m}$ или $Mat_{n \times m}(K)$ таблица $n \times m$
		\item 
		\begin{enumerate}
			\item $\CC$ (комплексные)~--- векторное пространство над полем $\R$ 
			\item $\R$~--- векторное пространство над полем $\Q$
			\item $K,L$~--- поля, и $K \subset L$ $L$~--- векторное пространство над полем $K$ 
		\end{enumerate}
		\item Многочлены с коэффициентами из поля $K$ 
		\item $K^\infty $~--- строки бесконечной длины
		$(a_1, a_2, \ldots) + (b_1, b_2, \ldots) = (a_1 + b_1, a_2 + b_2 \ldots)$ 
		$\alpha (a_1, a_2, \ldots) = (\alpha a_1, \alpha a_2, \ldots)$ 
		\item Пространство непрерывных функций $[0,1] \rightarrow R$
	\end{enumerate}
	
	\begin{remark}
	Пусть $V$~--- векторное пространство над полем $K$ 
	\end{remark}
	
	\begin{definition}
	Подмножество $U \subseteq V$~--- векторное подпространство, если $U$~--- векторное пространство относительно тех же операций, что и на $V$ 
	\end{definition}
	
	\begin{lemma} $U \subseteq V$ Тогда $U$~--- подпространство $\Leftrightarrow$
		\begin{enumerate} 
		\item $\forall u \in U, \alpha \in K: \ \alpha u \in U $
		\item $ \forall u, v \in U: \ u + v = \in U $
		\end{enumerate}
	\end{lemma}
	
	\begin{definition}
		 Пусть $u_1 \ldots u_n$~--- векторы.\\
	Линейная комбинация с коэффециентами $\alpha_1 \ldots \alpha_n \in K$~--- это $\sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i u_i $ 
	\end{definition}
	
	\begin{definition}
		\begin{enumerate}
			.\\
			\item Подпространство порожденное подмножеством (линейная оболочка множества $X$, $X \subset V$) 
			$\langle X \rangle = \bigcap\limits_{X \subset U} U$ наименьшее подпространство, содержащее $X$ 
			\item $X$~--- система образующих пространства $V$, если его линейная оболочка совпадает с $V$ \\($\langle X \rangle  = V$)
			\item Пространство $V$~--- конечномерное, если $\exists X : |X| <  \infty, \ \langle X \rangle  = V$ 
		\end{enumerate}
		 
	\end{definition}
	
	
	\begin{lemma} $\langle X \rangle  = \{\sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i x_i \mid \alpha_i \in K, x_i \in X \}$~--- множество линейных комбинаций элементов $X$ \end{lemma}
	\begin{proof}
	Докажем $\subset$:\\
	 Правая часть $\supset X$, правая часть~--- векторное подпространство V \\
	$\alpha \in K$ $\alpha \sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i x_i = \sum\limits_{i_1}^{n} \alpha \alpha_i x_i$ \\
	$\sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i x_i + \sum\limits_{j_1}^{m} \alpha_i y_j, \ x_i, y_i \in X$~--- тоже линейная комбинация\\
	
	Докажем $\supset$ \\
	 очевидно, что если $x \in X$ то все линейные комбинации $\in \langle X \rangle $  \\
	\end{proof}

	\begin{lemma} если $v \in \langle X \rangle $, то $\langle X \rangle  = \langle X \cup \{v\} \rangle $ \end{lemma}
	
	\begin{proof}
		
	$\subset$ \\ $A \subset B \subset V \Rightarrow \langle A \rangle  \subseteq \langle B \rangle $ \\
	$\supset$ \\По лемме: $\langle X \cup \{v\} \rangle $, $v = \sum\limits_{j_1}^{m} \beta_j x_j$ $\sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i x_i + \alpha v = \sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i x_i + \sum\limits_{j_1}^{m} \alpha \beta_j x_j$ 
	\end{proof}
	
	\begin{enumerate}
	\item $\CC$ над $\R$\\  
	$a + bi = a\cdot 1 + bi = \alpha(1-i) + \beta(1+i)$

	\item $K^n$ \\
	\[\begin{pmatrix}
	x_1\\
	x_2 \\
	\vdots \\
	x_i
	\end{pmatrix} = x_i \begin{pmatrix}
	1\\
	0 \\
	\vdots \\
	0
	\end{pmatrix} + x_2 \begin{pmatrix}
	0\\
	1 \\
	\vdots \\
	0
	\end{pmatrix} + \ldots + x_n \begin{pmatrix}
	0\\
	0 \\
	\vdots \\
	1
	\end{pmatrix}\]
	
	\end{enumerate}

	\begin{definition} Векторы $u_1 \ldots u_n$~--- линейно зависимы, если $\exists \alpha_1 \ldots \alpha_n \in K, \exists \alpha_i \ne 0$, такие, что $\sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i x_i = 0, \ 0 \in V$ 0~--- это вектор! \\
	Иначе, линейно независимы. ($\forall \alpha_1 \ldots \alpha_n \in K$ что $\sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i x_i = 0$ $\Rightarrow \forall \alpha_i: \  \alpha_i = 0]$) 
	\end{definition}
	
	\begin{definition} Базис~--- линейно независимая система образующих. \end{definition}
	
	Базис точки (0)~--- $\emptyset$ \\
	
	Пусть $u_1 \ldots u_n \in V$ 
	\begin{theorem}
		Следующие условия попарно эквивалентны: \\
		\begin{enumerate}
			\item $u_1 \ldots u_n$~--- базис 
			\item $u_1 \ldots u_n$~--- максимальная (по включению) линейно независимая система векторов 
			\item $u_1 \ldots u_n$~--- минимальная (по включению) система образующих 
			\item $\forall v \in V: \ \exists (!) \alpha_1 \ldots \alpha_n \in K, \ v = \sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i u_i$
		\end{enumerate}
	\end{theorem} 
	  	
	\begin{proof}
	
	\begin{theorem}[$ 1 \Rightarrow 2$] \end{theorem}
	\begin{proof}
	$u_1 \ldots u_n$~--- Базис $\Rightarrow$ (по определению) это линейно независимая система\\
	Пусть $U \supset \{u_1 \ldots u_n\}$, пусть $v \in U \ \{u_1 \ldots u_n\}$. Т.к. $u_1 \ldots u_n$ - система образующих, то $\exists \alpha_1 \ldots \alpha_n \in K, \ v = \sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i u_i \Rightarrow  \\ \Rightarrow v - \sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i u_i = 0 $ но это линейная комбинация $v$ и $\{u_1 \ldots u_n\}$ $\Rightarrow U$~--- линейно зависима.	
	\end{proof}
	
	\begin{theorem}[$ 2 \Rightarrow 3$] \end{theorem}
	\begin{proof}
	а) покажем, что $\{u_1 \ldots u_n\}$~--- система образующих\\
	$v \in V$ либо $v = u_i$ тогда $v$ является линейной комбинацией \\
	Либо $v \not\in \{u_1 \ldots u_n\}$ \\
	Рассмотрим $\{u_1 \ldots u_n\} \cup \{v\}$, т.к. $\{u_1 \ldots u_n\}$~--- максимальная линейно независимая система $\Rightarrow$ $\{u_1 \ldots u_n\} \cup \{v\}$~--- линейно зависимая $\Rightarrow \exists \alpha_1 \ldots \alpha_n \in K, \exists \alpha_i \ne 0$, $\sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i u_i + \alpha v = 0$ \\
	Если $\alpha = 0 \Rightarrow \sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i u_i = 0$ противоречие~--- $\{u_1 \ldots u_n\}$ линейно независима \\
	Значит $\alpha \ne 0 \Rightarrow v = -\sum\limits_{i=1}^{n} \frac{\alpha_i}{\alpha} u_i$  \\
	
	б) минимальная \\
	$Z \subset \{u_1 \ldots u_n\}$ докажем, что $ \langle Z \rangle  \ne V$ \\
	Пусть $u_n \ne z$, пусть $\langle Z \rangle  = V$, то $u_n \in Z$, $u_n - \sum\limits_{i=1}^{n -1} \alpha_i u_i = 0$, линейно зависимая, противоречие 
	\end{proof}
	
	\begin{theorem}[$ 3 \Rightarrow 4$]\end{theorem}
	\begin{proof}
	$\{u_1 \ldots u_n\}$~--- система образующих $\Rightarrow$ $\forall v \in V \exists \alpha_1 \ldots \alpha_n, \ v = \sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i u_i$ \\
	От противного: Пусть также 	$\exists \beta_1 \ldots \beta_n : \ v = \sum\limits_{i=1}^{n} \beta_i u_i$ \\
	Рассмотрим $\sum\limits_{i=1}^{n} (\alpha_i - \beta_i) u_i = 0$. Пусть $\alpha_n \ne \beta_n$, тогда $u_n = -\sum\limits_{i=1}^{n - 1} \frac{\alpha_i - \beta_i}{\alpha_n - \beta_n} u_i $. $u_n \in \langle u_1 \ldots u_{n-1} \rangle  $ \\
	По лемме выше $\langle u_1 \ldots u_{n-1} \rangle  = \langle u_1 \ldots u_n \rangle  = V$~--- противоречие с минимальностью.
	\end{proof}
	
	\begin{theorem}[$ 4 \Rightarrow 1$]\end{theorem}
	\begin{proof} 
	а) $\{u_1 \ldots u_n\}$~--- система образующих~--- из 4 очевидно\\
	б) минимальная независимая \\
	$0 \in V$ $\exists (!) \alpha_1 \ldots \alpha_n, \ \sum\limits_{i=1}^{n -1} \alpha_i  = 0$, $\alpha_i = 0 \forall i$. То есть, если $\sum\limits_{i=1}^{n} \beta_i u_i = 0 \Rightarrow \beta_i = 0 \forall i$~--- линейная независимость.
	\end{proof}
	
	\end{proof}
	
	\begin{theorem}[О существовании базиса] 
		$X \subseteq Y \subseteq V$. X~--- линейно независимо, Y~--- система образующих
		, тогда $\exists $ базис, содержащий X и содежащийся в Y. 
	\end{theorem}

	\begin{proof}
	$A = \{B \mid B -$ линейно независимо, $X \subseteq B \subseteq Y\}$ \\
	
	\begin{enumerate}

	\item $A \ne \emptyset$ т.к. $X \in A$ 
	
	\item $\subseteq$~--- частичный порядок на множестве A 
	
	\item Пусть $Z \subset A$ и Z линейно упорядочено (по отношению $\subseteq$) \\
	возьмем $\bigcup\limits_{B\in Z} B \supseteq B, \ \forall B \in Z$~--- верхняя грань. \\
	а) $X \subseteq \bigcup\limits_{B\in Z} \subseteq Y$ \\
	б) Докажем от противного, что $\bigcup\limits_{B\in Z}$ линейно независимо \\
	Пусть $\sum\limits_{j=1}^{m} \alpha_j b_j = 0$ $\forall j \exists B_j \in Z, \ b_j \in B \ \Rightarrow$ 
	Z~--- минимальное упорядоченное. $\Rightarrow$ $\exists N: \ b_1 \ldots b_m \in B_N \Rightarrow$ Но $B_N$ линейно независимо $\Rightarrow \alpha_1 = \ldots = \alpha_m = 0$ \\
	
	Выполняются условия леммы Цорна $\Rightarrow$ в $A \ \exists$ максимальный элемент $B_{max}$, 
	$X \subseteq B_{max} \subseteq Y$ \\
	Докажем, что $B_{max}$~--- система образующих. \\
	
	$v \in Y \not\in B_{max} \Rightarrow B_{max} \cup \{v\}$~--- линейно зависима (так как не лежит в A). \\
	Значит $\exists$ нетривиальная $\sum\limits_{i_1}^{n} \alpha_i b_i + \alpha v = 0$ \\
	$b_i \in B_{max}$, $\alpha \ne 0$, $v = \sum\limits_{i_1}^{n} \frac{\alpha_i}{\alpha} b_i \in \langle B_{max} \rangle $ \\
	$Y \subset \langle B_{max} \rangle  \Rightarrow \langle Y \rangle  \subset \langle B_m \rangle  \Rightarrow V = \langle B_{max} \rangle $ \qedhere

	\end{enumerate}
	
	\end{proof}
	
	  
	
	
	

	
